**棋圣**，也称**弈圣**，又可用[异体字作](../Page/异体字.md "wikilink")**[-{碁}-圣](../Page/碁圣.md "wikilink")**\[1\]，意即[棋](../Page/棋.md "wikilink")（一般指[围棋](../Page/围棋.md "wikilink")，偶尔指[中国象棋和](../Page/中国象棋.md "wikilink")[将棋](../Page/将棋.md "wikilink")）中的[圣人](../Page/圣人.md "wikilink")，是授予[棋手的最高荣誉](../Page/棋手.md "wikilink")[称号](../Page/称号.md "wikilink")，表示棋艺无敌，堪称[国手中之国手](../Page/国手.md "wikilink")。20世纪以前，被称为“棋圣”的棋手寥寥无几。20世纪中期以来，代表[世界](../Page/世界.md "wikilink")[围棋最高水平的](../Page/围棋.md "wikilink")[中](../Page/中国.md "wikilink")、[日](../Page/日本.md "wikilink")、[韩三国都各自曾经或者仍然在举办一项名为](../Page/韩国.md "wikilink")“[棋圣战](../Page/棋圣战.md "wikilink")”的[围棋赛](../Page/围棋赛.md "wikilink")，其[冠军获得者也可以获得](../Page/冠军.md "wikilink")“棋圣”的尊称。此外，日本将棋也举办[棋圣战](../Page/棋圣战_\(将棋\).md "wikilink")，其冠军获得者亦可以称“棋圣”。

## 概述

“棋圣”的说法古已有之，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[两晋之际的](../Page/晋朝.md "wikilink")[葛洪在其著作](../Page/葛洪.md "wikilink")《[抱朴子](../Page/抱朴子.md "wikilink")·辨问》中解释道：“棋\[2\]之无比者，则谓之棋圣，故[严子卿](../Page/严子卿.md "wikilink")、[马绥明](../Page/马绥明.md "wikilink")，于今有棋圣之名焉。”其中提到的严、马二人是[三国](../Page/三国.md "wikilink")[东吴至](../Page/东吴.md "wikilink")[西晋时期的](../Page/西晋.md "wikilink")[围棋高手](../Page/围棋.md "wikilink")，离葛洪的年代很近。此后，中国又有数位围棋顶尖高手被尊为棋圣，如[黄龙士](../Page/黄龙士.md "wikilink")、[范西屏等](../Page/范西屏.md "wikilink")。当代的[聂卫平因在](../Page/聂卫平.md "wikilink")[中日围棋擂台赛中表现神勇](../Page/中日围棋擂台赛.md "wikilink")，也被授予“棋圣”称号。

“棋圣”在古代[日本的围棋界也作](../Page/日本.md "wikilink")“-{碁}-\[3\]圣”，最早见于[文献的是](../Page/文献.md "wikilink")10世纪的[僧人棋手](../Page/僧人.md "wikilink")“-{碁}-圣[宽莲](../Page/宽莲.md "wikilink")”。后来的[本因坊道策](../Page/本因坊道策.md "wikilink")、[本因坊丈和与](../Page/本因坊丈和.md "wikilink")[本因坊秀策被并尊为日本古代三大](../Page/本因坊秀策.md "wikilink")“-{碁}-圣”，而中国棋手[吴清源在日本](../Page/吴清源.md "wikilink")[昭和时代称霸棋坛二十多年](../Page/昭和.md "wikilink")，被誉为“昭和的棋圣”。此外，日本[将棋界不世出的奇才](../Page/将棋.md "wikilink")[天野宗步也被誉为](../Page/天野宗步.md "wikilink")“棋圣”\[4\]，从而将“棋圣”的意义扩展到围棋以外。

20世纪中叶以来，围棋水平最高的日本、[韩国和中国相继举办一项名为](../Page/韩国.md "wikilink")“[棋圣战](../Page/棋圣战.md "wikilink")”的[围棋赛](../Page/围棋赛.md "wikilink")，其冠军获得者往往是当时国内棋艺最高者，也被冠以“棋圣”称号，如日本棋圣[赵治勋](../Page/赵治勋.md "wikilink")、韩国棋圣[李昌镐](../Page/李昌镐.md "wikilink")、中国棋圣[常昊等等](../Page/常昊.md "wikilink")。日本将棋界也举办同名赛事，其冠军获得者亦称“棋圣”，如[大山康晴棋圣](../Page/大山康晴.md "wikilink")。

## 历史上的棋圣

### 中国

最早见于[中国文献的棋圣是](../Page/中国.md "wikilink")[三国](../Page/三国.md "wikilink")[东吴至](../Page/东吴.md "wikilink")[西晋时期的](../Page/西晋.md "wikilink")[严武](../Page/严武.md "wikilink")（[字子卿](../Page/表字.md "wikilink")，即[严子卿](../Page/严子卿.md "wikilink")）和[马朗](../Page/马朗.md "wikilink")（字绥明，即[马绥明](../Page/马绥明.md "wikilink")）二人。此后，[清代](../Page/清代.md "wikilink")[康熙年间的](../Page/康熙.md "wikilink")[黄龙士](../Page/黄龙士.md "wikilink")、[雍](../Page/雍正.md "wikilink")[-{乾}-年间的](../Page/乾隆.md "wikilink")[范西屏及其同乡](../Page/范西屏.md "wikilink")[施定庵](../Page/施定庵.md "wikilink")（字襄夏，即[施襄夏](../Page/施襄夏.md "wikilink")）三位围棋国手也被后人尊为棋圣。晚清的[黄绍箕](../Page/黄绍箕.md "wikilink")、[蒯光典二人在合著](../Page/蒯光典.md "wikilink")《海昌二妙集》中写道：“昔[阎百诗以黄龙士为十四](../Page/阎百诗.md "wikilink")[圣人之一](../Page/圣人.md "wikilink")，与黄南雷（即[黄宗羲](../Page/黄宗羲.md "wikilink")）、顾亭林（即[顾炎武](../Page/顾炎武.md "wikilink")）诸大儒并称，若范、施二先生之弈，盖犹人伦之有周（指[周公旦](../Page/周公旦.md "wikilink")）、孔（指[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")）乎？”把三人的棋艺与黄、顾、周、孔的[儒学造诣相媲美](../Page/儒学.md "wikilink")。

在当代，[中国棋院围棋手](../Page/中国棋院.md "wikilink")[聂卫平](../Page/聂卫平.md "wikilink")[九段在前三届](../Page/九段.md "wikilink")[中日围棋擂台赛上作为中方](../Page/中日围棋擂台赛.md "wikilink")[擂主在危急时刻力挽狂澜](../Page/擂主.md "wikilink")，连克日方[超一流棋手](../Page/超一流棋手.md "wikilink")，取得了九连胜和擂台赛的胜利，被公认为已达到超一流棋手水平。1988年3月26日，在中国围棋队取得中日擂台赛三连胜的庆功会上，聂卫平获得[中国围棋协会颁发的](../Page/中国围棋协会.md "wikilink")“中国围棋棋圣”证书，从此被尊称为“聂棋圣”。不同于中国古代未经官方认可的“棋圣”，亦不同于日本通过比赛产生的“名誉棋圣”，聂卫平是世界围棋史上唯一的官方正式授衔的“棋圣”。

1998年，中国棋院仿照[日本棋圣战办起了第一届](../Page/棋圣战_\(日本围棋\).md "wikilink")[中国围棋棋圣战](../Page/中国围棋棋圣战.md "wikilink")，是中国当时规格最高的围棋赛。棋力显著下降的聂卫平将“棋圣”名义“让出”，确保了棋圣战的顺利进行。结果聂棋圣的得意弟子、[中国天元](../Page/中国围棋天元战.md "wikilink")[常昊](../Page/常昊.md "wikilink")[八段](../Page/八段.md "wikilink")（当时的[段位](../Page/段位.md "wikilink")，现为九段）在隔年（1999年）的七番棋决赛中以4：3力克劲敌、[中国名人](../Page/中国围棋名人战.md "wikilink")[马晓春九段](../Page/马晓春.md "wikilink")，成为中国第一位由国内比赛决定的棋圣。此后，[周鹤洋](../Page/周鹤洋.md "wikilink")、[俞斌相继通过棋圣战成为棋圣](../Page/俞斌.md "wikilink")，但第3届比赛俞斌夺冠后，2004年的第4届比赛才开了头就由于种种原因没有了下文。

2012年8月，第一届“洛阳龙门杯”中国围棋棋圣战在中国棋院进行了预选赛，并特邀聂卫平棋圣与曾获棋圣战冠军的常昊、周鹤洋、俞斌等人直接进入本赛，棋圣战在阔别八年之后终于得以恢复。\[5\]“洛阳龙门杯”棋圣战冠军奖金为60万元，是当今奖金最高的中国围棋赛事。据说从第二届比赛起将采用头衔战方式，将成为中国的第三项围棋头衔战。\[6\]

### 日本

在古代[日本](../Page/日本.md "wikilink")，“棋圣”常写作[异体字](../Page/异体字.md "wikilink")“-{碁}-圣”（不过两者[日文读音不同](../Page/日文.md "wikilink")），特指百年不遇的围棋顶尖高手。公元10世纪的[僧人棋手](../Page/僧人.md "wikilink")[宽莲](../Page/宽莲.md "wikilink")，当时棋艺无敌，被尊为“-{碁}-圣宽莲”。17世纪后期的四世[本因坊](../Page/本因坊.md "wikilink")[道策](../Page/道策.md "wikilink")[名人](../Page/名人.md "wikilink")，被尊为“-{碁}-圣”，又称“前圣”；十二世本因坊[丈和名人被尊为](../Page/丈和.md "wikilink")“后圣”；19世纪的十四世本因坊[迹目](../Page/迹目.md "wikilink")（[继承人](../Page/继承人.md "wikilink")）[秀策](../Page/秀策.md "wikilink")[七段也被尊为与道策](../Page/七段.md "wikilink")、丈和并列的日本-{碁}-圣。近代，中国棋手[吴清源在](../Page/吴清源.md "wikilink")[昭和时代称霸日本棋坛二十余载](../Page/昭和.md "wikilink")，被尊为“昭和的棋圣”（日文：）。

1976年，《[读卖新闻](../Page/读卖新闻.md "wikilink")》[社举办第](../Page/读卖新闻社.md "wikilink")1期[棋圣战](../Page/棋圣战_\(日本围棋\).md "wikilink")，位列[日本七大围棋赛之首](../Page/日本七大围棋赛.md "wikilink")，决赛与[名人战和](../Page/名人战_\(日本围棋\).md "wikilink")[本因坊战一样采用二日制](../Page/本因坊战.md "wikilink")、七番胜负（即七局四胜制）而[冠军奖金更高](../Page/冠军.md "wikilink")，至今仍为日本围棋界第一大赛事，并为中、韩所仿效。棋圣战的冠军获得者有资格称“棋圣”，通常被认为是日本围棋第一高手，连霸5期（含）以上或通算获10期（含）以上冠军者可终身享有“名誉棋圣”头衔，至今夺冠者都是日本围棋界顶级高手，至目前為止曾獲得棋圣頭銜者包括：[藤泽秀行九段](../Page/藤泽秀行.md "wikilink")（6期连霸）、二十五世本因坊[赵治勋九段](../Page/赵治勋.md "wikilink")（通算8期）、[小林光一九段](../Page/小林光一.md "wikilink")（8期连霸）、[小林觉九段](../Page/小林觉.md "wikilink")（通算1期）、[王立诚九段](../Page/王立诚.md "wikilink")（3期连霸）、[山下敬吾九段](../Page/山下敬吾.md "wikilink")（通算5期）、[羽根直树九段](../Page/羽根直树.md "wikilink")（2期连霸）及[張栩九段](../Page/張栩.md "wikilink")（通算2期）共八人，现任日本棋圣是[井山裕太九段](../Page/井山裕太.md "wikilink")。棋圣、名人、本因坊三大棋战是日本规模最大的围棋赛，其冠军称“大三冠”，至今只有[赵治勋九段及井山裕太二人同时获得过大三冠](../Page/赵治勋.md "wikilink")。

自棋圣战创办以来，“-{碁}-圣”与“棋圣”二词在日本有了很大区别，前者逐渐失去了本来的含义，改而专指位列日本七大围棋赛之末的[-{碁}-圣战冠军获得者头衔](../Page/碁圣战.md "wikilink")，而后者除了本来的含义不变外，特指七大围棋赛之首的棋圣战冠军获得者头衔，无论从规模、影响还是奖金金额来看，前者都远远不及后者，所以“-{碁}-圣”又称“小棋圣”。

此外，“棋圣”的含义也扩展到围棋以外的[将棋](../Page/将棋.md "wikilink")。19世纪不世出的将棋天才[天野宗步就被誉为将棋](../Page/天野宗步.md "wikilink")“棋圣”，以纪念他而举办的[日本将棋棋圣战的冠军获得者也可以称](../Page/棋圣战_\(将棋\).md "wikilink")“棋圣”。

### 韩国

[韩国的棋圣战是由](../Page/韩国.md "wikilink")《[世界日报](../Page/世界日报_\(韩国\).md "wikilink")》社仿效日本棋圣战而主办的新闻围棋赛，始于1989年。该项比赛曾经是韩国国内规模最大的围棋赛，前8届比赛的[决赛均采用类似日本棋圣战的](../Page/决赛.md "wikilink")“七番胜负”，冠军获得者[曹薰铉](../Page/曹薰铉.md "wikilink")、[刘昌赫](../Page/刘昌赫.md "wikilink")、[李昌镐和](../Page/李昌镐.md "wikilink")[朴永训等都是韩国顶尖高手](../Page/朴永训.md "wikilink")。

然而，由于1998年[亚洲金融危机的影响](../Page/亚洲金融危机.md "wikilink")，该赛的规模不断缩水，决赛降为“五番胜负”（即五局三胜制），第二年（1999年）又降格为“三番胜负”（即三局两胜制）。直到2000年，由于得到了[现代汽车公司的赞助](../Page/现代汽车公司.md "wikilink")，又逐渐成为比较有影响的大赛。2008年举办第19届棋圣战后停办。

## 注释与参考资料

<div style="font-size:small" class="references-2column">

<references />

</div>

  - 《围棋词典》，赵之云、许宛云编著，[上海辞书出版社出版](../Page/上海辞书出版社.md "wikilink")，1989年11月第1版
    ISBN 7-5326-0078-5
  - [ 奇谱士
    网站](https://web.archive.org/web/20080223213426/http://www.web2go.idv.tw/)

[Category:尊称](../Category/尊称.md "wikilink")
[\*](../Category/围棋棋手.md "wikilink")

1.  这种写法在古代日本常用，现代则多指新闻围棋赛[-{碁}-圣战冠军获得者的称号](../Page/碁圣战.md "wikilink")。
2.  “[棋](../Page/棋.md "wikilink")”在[中国古代多指](../Page/中国古代.md "wikilink")[围棋](../Page/围棋.md "wikilink")。
3.  “-{碁}-”是“棋”的[异体字](../Page/异体字.md "wikilink")，“棋”指各类棋种，“-{碁}-”则特指围棋。
4.  见[増川宏一著](../Page/増川宏一.md "wikilink")《将軍家「将棋指南役」》（洋泉社新書y、2005年）。
5.
6.